足球夢

世道人生：足球夢（李怡）

習近平在發「中國夢」的時候，特別把足球夢放到中國夢的夢境中，聲言要把中國建成一個「足球強國」，讓中國足球地位與經濟崛起地位相匹配。他在前年稱，「我對中國足球的最大期待，就是能躋身世界強隊。」
大陸人創作關於國足的笑話成籮。

其中一個是：2099年，一老人垂危對孫子說：「等中國足球在世界盃出線，一定要寫在紙上燒給我，我在下面也高興。」孫子說：「放心吧爺爺，我一定努力活到那一天。」孫子活不到那一天，他死後在天堂遇到上帝，上帝說：我能滿足你一個願望。他說：能把日本島沉了嗎？上帝說：這個難度太高，換個吧。孫子又說：那我要中國隊世界盃出線。上帝擦了擦頭上的汗說：你前一個願望是甚麼？

許多人說，人口幾十萬的冰島也進入世界盃決賽周，還同勁旅阿根廷打和，中國有14億人，又有舉國體制，為甚麼就訓練不出一隊像樣的足球？是不是由於中國人缺乏團隊精神的這種劣根性？

網頁有人找出中國足球曾經在遠東國際運動會奪冠的照片，並寫下：1913年至1934年，中國足球曾所向披靡。在遠東國際運動會中，中國足球除了第一屆屈居亞軍之外，接下來的21年間，連續9屆獲得冠軍。大陸有網民回應：還真不知道這段歷史，看來民國不僅僅出大師。

不過，當時中國足球隊的組成，主力還是香港球員。受英國的影響，香港足球發展早於中國各地。1913年第一屆遠東運動會，中國足球隊只有三名廣州和北京的學生，其他都是香港人。接下來幾屆的中國足球隊就全是香港球員了。1936年柏林奧運，中華民國參加足球賽的22名球員中，17人來自香港，3人來自上海，2人來自新加坡。

香港球員作為中華民國足球隊主力的這個傳統，一直延續到1949年中共建政後，直至1971年中華民國喪失聯合國席位，被迫退出亞洲足協，香港球員才終止為中華民國效力。

5、60年代，香港有「亞洲足球王國」之稱。由香港球員組成的中華民國足球隊，連續奪得亞運會男足冠軍。當時在亞洲只有韓國可以和這支中國隊抗衡。在1954年馬尼拉和1958年東京的兩次亞運足球決賽中，中華民國足球隊都力克南韓，奪得金牌。

香港足球近幾十年趨於沒落，種種原因難作詳述。但足球興衰與種族的基因無關，則已有曾經輝煌的歷史為證。是制度形成族群的秉性，還是種族秉性產生制度呢？我相信是前者。

話說這次世界盃，日本球迷在一次賽後，留下來清理賽場觀眾席的垃圾，公德心受國際媒體稱讚。大陸媒體為此評論說，中國球迷在某年某次比賽後，也有過清垃圾的行動，為甚麼就沒有被讚？覺得這不公平。

大陸媒體是制度產物。只此一端，我想習近平的足球夢就永遠無法實現。而他的中國夢，也隨着「中國製造2025」從口號震天，突然變成所有官員官媒的禁忌，恐怕也終會被證明只是一場春夢。

李怡

李怡

上一則
上一則
7.1遊行是公民社會重整的開始 (區諾軒)

下一則
下一則
王岐山能力挽狂瀾？ (潘小濤)